\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}

\begin{document}
	\subsection{Beispiel}
	Berechnen Sie $ A^{-1} $ (falls existiert) mit linearen Gleichungssystemen wie in 11.7 im Skriptum (Günther Pilz) für:
	\begin{enumerate}
		\item $ A = \begin{pmatrix}
		1 & 3 \\ 2 & 4
		\end{pmatrix} $
		
		\[ 
		\begin{aligned}
			\begin{pmatrix}
			1 & 3 \\ 2 & 4
			\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
			a & c \\ b & d
			\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & 1
			\end{pmatrix} \\
			\begin{pmatrix}
			a + 3b & c+3d \\ 
			2a+4b & 2c+4d
			\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & 1
			\end{pmatrix}
		\end{aligned}
		\]
		Draus ergeben sich dann folgende 4 Gleichungssysteme:
		\begin{center}
		\begin{multicols}{2}
			
			$ 
				\systeme{
				a + 3b = 1,
				2a + 4b = 0
			}
		 	$
		 	und 
			$
				\systeme{
				c + 3d = 0,
				2c + 4d = 1
			}$
		\end{multicols}
		\end{center}
		Aus den ersten beiden Gleichungssystemen erhält man $ a = -2b $ und somit $ b = 1 $ und $ a =-2 $.
		Für die restlichen beiden gilt: $ c = -3d \implies -6d + 4d = 1 \implies d = -0.5 \implies c = 1.5$. Daher ergibt sich für $ A^{-1} $:
		\[ 
		A^{-1} = \begin{pmatrix}
		-2 & 1.5 \\ 1 & -0.5
		\end{pmatrix}
		\]
		
		\item $ A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 \\ 2 & 4
		\end{pmatrix} $.
		
		\[ 
			\begin{aligned}
			\begin{pmatrix}
			1 & 2 \\ 2 & 4
			\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
			a & c \\ b & d
			\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & 1
			\end{pmatrix} \\
			\begin{pmatrix}
			a + 2b & c+2d \\ 
			2a+4b & 2c+4d
			\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & 1
			\end{pmatrix}
			\end{aligned}
		\]
			Draus ergeben sich dann folgende 4 Gleichungssysteme:
		\begin{center}
			\begin{multicols}{2}
				
				$ 
				\systeme{
					a + 2b = 1,
					2a + 4b = 0
				}
				$
				und 
				$
				\systeme{
					c + 2d = 0,
					2c + 4d = 1
				}$
			\end{multicols}
		\end{center}
		Man erkennt bereits, dass die beiden Gleichungssysteme nicht lösbar sind. Dividiert man $ 2a + 4b = 0 $ durch 2, erhält man $ a + 2b = 0 $, was aber ein Widerspruch zur ersten ist ($ a + 2b = 1 $). Somit ist auch die Matrix nicht invertierbar.
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel}
	Berechnen Sie $ A^{-1} $ für:
	\begin{enumerate}
		\item $ A = \begin{pmatrix}
		1 & 0 & 2 \\ 
		2 & -1 & 1 \\ 
		1 & 3 & -1
		\end{pmatrix}  $
		
		\item $ A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		0 & 1 & 4 \\ 
		5 & 6 & 0
		\end{pmatrix}  $
		
		\[ 
		\begin{aligned}
		&\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
		0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
		5 & 6 & 0 & | & 0 & 0 & 1
		\end{pmatrix} \quad &\equal{5I - III} \quad \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
		0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
		0 & -4 & -15 & | & -5 & 0 & 1
		\end{pmatrix} \\
		\quad \equal{4II + III} \quad & \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
		0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
		0 & 0 & 1 & | & -5 & 4 & 1
		\end{pmatrix} \quad &\equal{II - 4III} \quad \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
		0 & 1 & 0 & | & 20 & -15 & -4 \\ 
		0 & 0 & 1 & | & -5 & -4 & 1
		\end{pmatrix} \\
		\quad \equal{I - 3III} \quad &\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 0 & | & 16 & -12 & -3 \\ 
		0 & 1 & 0 & | & 20 & -15 & -4 \\ 
		0 & 0 & 1 & | & -5 & 4 & 1
		\end{pmatrix} \quad &\equal{I - 2II} \quad \begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 & | & -24 & 18 & 5 \\ 
		0 & 1 & 0 & | & 20 & -15 & -4 \\ 
		0 & 0 & 1 & | & -5 & 4 & 1
		\end{pmatrix} \\
		\implies & A^{-1} = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\ 
		20 & -15 & -4 \\ 
		-5 & 4 & 1
		\end{pmatrix} 
		\end{aligned}
		\]
		
		\item $ A = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		0 & 1 & 2 \\ 
		0 & 0 & 1
		\end{pmatrix}  $
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie alle reellen Zahlen $ a $, sodass die Matrix $ \begin{pmatrix}
	3-a & 2 \\ 2 & 6-a
	\end{pmatrix} $ nicht invertierbar ist.
	\bigskip \\
	
	\[ 
	\begin{aligned}
		\begin{pmatrix}
		3-a & 2 \\ 
		2 & 6-a
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x & z \\ 
		y & w
		\end{pmatrix}  &= \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\ 
		0 & 1
		\end{pmatrix} \\
		%
		\begin{pmatrix}
		(3-a) \cdot x +2y & (3-a)\cdot z + 2w \\ 
		2x + (6-a)\cdot y & 2z + (6-a) \cdot w
		\end{pmatrix} 
		&= \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\ 
		0 & 1
		\end{pmatrix}		
		\end{aligned}
	\]
	Es ergeben sich 4 Gleichungssysteme, welche man in jeweils 2 Gleichungen mit 2 Unbekannten unterteilen kann, wobei uns das $ a $ noch nicht im geringsten interessiert. 
	\[ 
		\begin{aligned}
			(3-a)x + 2y &= 1 \\
			2x + (6-a)\cdot y &= 0
		\end{aligned}
	\]
	Man kann sich aus der ersten Gleichung $ x $ ausdrücken:
	\[ 
		x = \frac{1-2y}{3-a}
	\]
	Es fällt sofort auf, dass $ a $ niemals $ 3 $ ergeben darf, denn ansonsten ist das Gleichungssystem nicht lösbar und es gibt kein Inverses. \\
	Setzt man das nun in die zweite Gleichung ein:
	\[ 
		2 \cdot \frac{1-2y}{3-a} + 6y - ay = 0
	\]
	Diese Gleichung wird nun solange bearbeitet, bis man sich $ y $ ausdrücken kann:
	\[ 
		\begin{aligned}
			\frac{2-4y}{3-a}  + 6y - ay &= 0 & \\
			\frac{2}{3-a} -\frac{4y}{3-a} + 6y -ay &= 0 & \\
			\frac{2}{3-a} + y \cdot \left(6-a - \frac{4}{3-a}\right) &= 0 &\\
			\frac{2}{3-a} + y \cdot \left(\frac{6(3-a)}{3-a} - \frac{a(3-a)}{3-a} - \frac{4}{3-a}\right) &= 0 \qquad \qquad &/\cdot (3-a) \\
			2 + y \cdot (6(3-a) - a(3-a) - 4) &= 0 & \\
			2 + y \cdot (18 - 6a - 3a + a^2 - 4) &=0 & \\
			-\frac{2}{a^2 - 9a +14} &= y &
		\end{aligned}
	\]
	Nun bestimmt man alle Lösungen des Nenners, bei denen das Ergebnis 0 ist. Dann würde das eine Division durch 0 ergeben, das Gleichungssystem wäre unlösbar und die Matrix wäre nicht invertierbar. 
	\[ 
		a^2 -9a + 14 = 0
	\]
	Zur Lösung dieser quadratischen Gleichung wird die $ p-q $-Formel verwendet, also $ p = -9, \; q = 14 $. 
	\[ 
		_1a_2 = -\frac{p}{2} \pm \sqrt{\frac{p^2}{4} - q}
	\]
	Setzt man ein, erhält man:
	\[
		\begin{aligned}
			_1a_2 &= 4.5 \pm \underbrace{\sqrt{\frac{81}{4} - 14}}_{2.5} \\
			a_1 &= 2 \qquad a_2 = 7
		\end{aligned} 
	\]
	Dasselbe macht man auch mit den anderen beiden Gleichungen, wobei man für $ z = -\frac{2w}{3-a} $ und $ \displaystyle w = \frac{3-a}{14-9a +a^2} $ erhält und somit auf die Gleichen Ergebnisse, wie bei den ersten erhält. \\
	Wenn also $ a = 3 \vee a = 2 \vee a = 6 \vee a = 7 $ gilt, ist die Matrix nicht invertierbar. $ a = 6$ erhält man, wenn man bei den Gleichungen sich das $ z $ bzw. $ x $ aus der jeweils anderen Gleichung ausdrückt, also $ \displaystyle y = - \frac{2x}{6-a} $. Man erhält auch die gleichen Ergebnisse, wenn man dies weiterführen würde, also $ \displaystyle x = \frac{1}{a^2 - 9a + 14} $.
	
	\subsection{Beispiel (Nullraum)}
	Finden Sie den Nullraum der Matrix $ A $ für
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie alle Lösungen der Systeme wie in Beispiel \ref{blatt10-7} beschrieben.
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		0 & 1 & 4 \\ 
		5 & 6 & 0
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x \\ 
		y \\ 
		z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		1 \\ 
		2 \\ 
		3
		\end{pmatrix}; \qquad 		\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		0 & 1 & 4 \\ 
		5 & 6 & 0
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x \\ 
		y \\ 
		z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		3 \\ 
		2 \\ 
		1
		\end{pmatrix} ; \qquad 		\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		0 & 1 & 4 \\ 
		5 & 6 & 0
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x \\ 
		y \\ 
		z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		3 \\ 
		1 \\ 
		2
		\end{pmatrix} 
	\]
	Zuerst wird die Matrix invertiert:
	\[ 
		\begin{aligned}
			&\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
			5 & 6 & 0 & | & 0 & 0 & 1
			\end{pmatrix} \quad &\equal{5I - III} \quad \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
			0 & -4 & -15 & | & -5 & 0 & 1
			\end{pmatrix} \\
			\quad \equal{4II + III} \quad & \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
			0 & 0 & 1 & | & -5 & 4 & 1
			\end{pmatrix} \quad &\equal{II - 4III} \quad \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & 1 & 0 & | & 20 & -15 & -4 \\ 
			0 & 0 & 1 & | & -5 & -4 & 1
			\end{pmatrix} \\
			\quad \equal{I - 3III} \quad &\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 0 & | & 16 & -12 & -3 \\ 
			0 & 1 & 0 & | & 20 & -15 & -4 \\ 
			0 & 0 & 1 & | & -5 & 4 & 1
			\end{pmatrix} \quad &\equal{I - 2II} \quad \begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 & | & -24 & 18 & 5 \\ 
			0 & 1 & 0 & | & 20 & -15 & -4 \\ 
			0 & 0 & 1 & | & -5 & 4 & 1
			\end{pmatrix} \\
			\implies & A^{-1} = \begin{pmatrix}
			-24 & 18 & 5 \\ 
			20 & -15 & -4 \\ 
			-5 & 4 & 1
			\end{pmatrix} 
		\end{aligned}
	\]
	Nun führt man drei Matrixmultiplikationen durch:
	\begin{enumerate}
		\item $ \begin{pmatrix}
		x \\ 
		y \\ 
		z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\ 
		20 & -15 & -4 \\ 
		-5 & 4 & 1
		\end{pmatrix}  \cdot  \begin{pmatrix}
		1 \\ 
		2 \\ 
		3
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		27 \\ 
		-22 \\ 
		6
		\end{pmatrix} $
		
		\item $ \begin{pmatrix}
		x \\ 
		y \\ 
		z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\ 
		20 & -15 & -4 \\ 
		-5 & 4 & 1
		\end{pmatrix}  \cdot  \begin{pmatrix}
		3 \\ 
		2 \\ 
		1
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		-31 \\ 
		26 \\ 
		-6
		\end{pmatrix} $
		
		\item $ \begin{pmatrix}
		x \\ 
		y \\ 
		z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		-24 & 18 & 5 \\ 
		20 & -15 & -4 \\ 
		-5 & 4 & 1
		\end{pmatrix}  \cdot  \begin{pmatrix}
		3 \\ 
		1 \\ 
		2
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		-44 \\ 
		37 \\ 
		-9
		\end{pmatrix} $
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel}
	Beweisen Sie, dass das Inverse der Matrix $ \begin{pmatrix}
	a & b \\ 
	0 & c
	\end{pmatrix}  $ die Form $ \begin{pmatrix}
	* & * \\ 
	0 & *
	\end{pmatrix}  $ hat.
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		a & b \\ 
		0 & c
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x & y \\ 
		s & z
		\end{pmatrix}  = \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\ 
		0 & 1
		\end{pmatrix} 
	\]
	Daraus ergeben sich wieder folgende 4 Gleichungen:
	\[ 
		\systeme{
			ax + bs = 1,
			cs = 0,
			ay + bz = 0,
			cz = 1
		}
	\]
	Aus der letzten Gleichung erkennt man, dass $ c $ und $ z $ ungleich null sind. Wäre einer der beiden Werte 0, würde die Multiplikation 0 ergeben und nicht 1. Daher $ c \neq 0 $ und $ z \neq 0 $. \\
	Dieses Wissen benötigt man für die zweite Gleichung, denn nun kann man ohne Probleme durch $ c $ dividieren. 
	\[ 
		cs = 0 \implies s = 0
	\]
	Nun haben wir gezeigt, dass $ s $ immer 0 ist und somit hat auch das Inverse der Matrix immer die Form $ \begin{pmatrix}
	* & * \\ 
	0 & *
	\end{pmatrix} $.
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie reelle Zahlen $ a,b $ und $ c $, sodass die Dimension der Lösungsmenge des Systems 
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 4 & 7 & a \\ 
		2 & 5 & 8 & b \\ 
		3 & 6 & 9 & c
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x_1 \\ 
		x_2 \\ 
		x_3 \\ 
		x_4
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		0 \\ 0 \\ 0 \\ 0
		\end{pmatrix}
	\]
	1 ist.
	
	\subsection{Beispiel (Permutationsmatrizen invertierbar)}
	Eine Matrix, die in jeder Zeile und Spalte jeweils genau eine Eins besitzt und sonst nur Nullen, nennt man eine Permutationsmatrix (siehe Beispiel \ref{blatt10-3}). Beweisen Sie, dass jede Permutationsmatrix invertierbar ist. 
	\[ 
		A \cdot A^t \equal{wollen} E
	\]
	Wir wollen also:
	$ \begin{rcases}
		0 \text{ wenn } i \neq j \\
		1 \text{ wenn } i = j
	\end{rcases} $ was wir nun zeigen müssen.
	\paragraph*{$ i \neq j $:} 
	\[ 
		\sum_{k = 1}^{n} a_{ij} \cdot \underbrace{a_{jk}}_{\text{weil transponiert}}
	\]
	Wenn $ a_{ik} \cdot a_{jk} \neq 0 \implies a_{ij} = a_{jk} = 1 \implies$ 2 Einsen in $ k $-ter Spalte, was aber nicht sein kann.\\
	$ \implies a_{ij} \cdot a_{jk} = 0 \implies \sum = 0 $.
	
	\paragraph*{$ i = j $:} 
	\[ 
		\sum_{k = 1}^{n}a_{ik} \cdot a_{ik} = \sum_{k = 1}^{n} a_{ik}^2
	\]
	$ a_{i_1}, a_{i_2}, ... , a_{i_n} $ hat eine 1 und $ n-1 $ Nullen $ \sum = 1^2 + (n-1) \cdot 0^2 = 1 $. 
\end{document}